港府十二金釵

【有限創意】港府十二金釵 - 余家強

女兒是水作的骨肉，男子是泥作的骨肉。我見了女兒便清爽，見了男子便覺濁臭逼人。
──《紅樓夢》第二回

與舊同學飯聚，三個逆流大叔，有紀律部隊，有理科博士，按理是傳統的男性主導行業吧，不約而同聊起近年面試、過board，盡以女生員工表現較出色，何止巾幗不讓鬚眉，直頭鬚眉漸少，其他界別自不待言了。

有時，真替後生仔（強調是仔）捏一把汗，難道將來剩下體力勞動會聘請雄性動物？
我們哥兒仨剛升上初中便認識，那時老師說，女生早熟嘛，等男生開竅發力會追上，到會考放榜依然落後，老師又說高考見真章，不過當年興暫取入中大，等不及，而大學更是陰盛陽衰。時至今日，終於印證出：任何年齡的在學或在職考核，女人都勝男人，冇得拗。

我無意討論性別對立云云，女性當然具備很多優點，男權亦沒什麼值得維護，但何以反過來完全壓倒呢？

過往一般認為，小學和初中課程偏重背書，女生的耐性佔着數，高中和大學要求思考，輪到男生扳回一城，呃鬼，我問理科博士，他說研究院取錄仍考記誦多於發揮，空言改革多年，結果填鴨教育變本加厲。

另方面，社會轉型，紀律部隊愈來愈不用依賴猛男，尤其中高層以上，我那位同學說，首重組織能力和服從性。一句到尾，孟子曰：「以順為正者，妾婦之道。」所以吃香。

再次澄清，我絲毫不敢性別歧視，但發生在特區最高權力機關，便很是一種現象了。三代男特首做不滿兩屆任期，搵個小心謹慎的師奶吧；黃仁龍和袁國強基於專業良心坐不住，搵個唯唯諾諾的阿太掌律政吧；其他高官亦位位三從四德家嫂咁款，自幼聽教聽話乖學生。若婦女當政是進步，何以中南海全部男人？根本，阿爺就係要港府居妾婦之道！

文首引《紅樓夢》賈寶玉一番話，歷來奉為女性主義宣言，但換個角度看，講者是男人，索隱派紅學豈非說賈寶玉代表玉璽嗎？意即皇帝愛任用女官、看着順眼而已，終究並非尊重，《紅樓夢》正是眾女服侍一男。

不過，我無謂把十二金釵逐一對號入座到特區政府，太噁心，太唐突書中佳麗了。
當官要有骨頭，別唯求主子叫爽便算，泥作的骨頭，總比水作的硬。

余家強

上一則
上一則
愛黨月餅的疑惑（下） (李碧華)

下一則
下一則
還是「阿娘麵」 (李純恩)